---
title: "กลยุทธ์ดีๆมักจะขัดกับความรู้สึกของคน"
slug: "/1"
date: "2017-06-14T15:47:16.000Z"
description: "กลยุทธ์ดีๆมักจะขัดกับความรู้สึกของคนและส่วนใหญ่คนก็มักจะใช้วิธีที่ตัวเองสบายใจ"
featured: false
draft: false
tags: ["จิตวิทยาการลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

กลยุทธ์ดีๆมักจะขัดกับความรู้สึกของคนและส่วนใหญ่คนก็มักจะใช้วิธีที่ตัวเองสบายใจ ตลาดชอบสอนให้เราทำกำไร เพราะว่าระยะสั้นมันง่ายมากที่ราคาจะแกว่งจากกำไรมาเป็นขาดทุน

เราทุกคนกลัวการขาดทุน ซึ่งแน่นอนว่าทุกคนต้องกลัวขาดทุน ไม่มีเหตุผลในการลงทุนหากมันทำให้เราจนลง และในเมื่ออย่างน้อยการได้กำไรดีกว่าขาดทุน ทำให้เราทำกำไรถึงแม้จะน้อยนิดก็ตาม ดีกว่าขาดทุนแน่นอน แต่ความรู้สึกอันเดียวกันนี้จะเกิดหายนะหากราคาแกว่งตัวลง เพราะเมื่อเรากลัวขาดทุนและอยากได้กำไร การที่ราคาแกว่งตัวลงทำให้เรารอมันแกว่งตัวขึ้น

และจะเกิดอะไรหากราคาไม่ขึ้นมาอีกเลย? นั้นก็คือเราจะไม่มีโอกาสได้ขายเลย เพราะเราไม่อยากขาดทุน

ตลาดชอบสอนให้เราซื้อหุ้นตอนราคาร่วง เพราะในเชิงจิตวิทยาแล้ว เราจะได้ของถูกกว่าที่มันเคยเป็น ซึ่งคำว่าถูกว่าทำให้เรามีความหวังที่ราคาจะกลับไปเท่าเดิม หรือทำให้เรามีโอกาสกำไรมากกว่าเดิม

ซึ่งนั้นเป็นเรื่องที่จริง แต่หากเราซื้อเพียงเพราะว่ามันถูกกว่าแต่ตอน นั้นไม่ได้แปลว่าเราจะได้กำไรเลย หากราคามันถูกกว่าแต่ก่อนเพราะราคาเป็นขาลง นั้นจะทำให้เราขาดทุนแน่ๆ หรือหากราคาถูกกว่าแต่ก่อนเพราะผลประกอบการหดตัวลง นั้นก็จะทำให้เราขาดทุนอีกเช่นกัน

ตลาดมักจะสอนอะไรเราบางอย่าง แต่ส่วนใหญ่แล้วการลงทุนที่ดีมักจะขัดกับความสบายใจของตัวเราเอง
ธรรมชาติของมนุษย์คืออารมณ์ และหากเราปล่อยให้อารมณ์เราสบายใจในการลงทุน ผลตอบแทนเราจะไม่เป็นที่น่าสบายใจแน่นอน

----

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](fb.com/investdiary)
